<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>随笔 on yuxiaoq.in</title>
    <link>https://blog.yuxiaoq.in/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
    <description>Recent content in 随笔 on yuxiaoq.in</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright (c) 2020, YUXIAOQ.IN; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 12 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.yuxiaoq.in/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>一张全国土地沉降地图的诞生</title>
      <link>https://blog.yuxiaoq.in/posts/2021-07-12-netherlands-bodemdalingskaart/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.yuxiaoq.in/posts/2021-07-12-netherlands-bodemdalingskaart/</guid>
      <description>引子 2018 年前后，荷兰水务局（Rijkswaterstaat）发布了一个项目招标：基于 InSAR 的荷兰全国土地沉降图项目。彼时，哨兵一号（Sentinel-1A/B）双星座已升空 4 年有余，在欧洲几乎任何一个角落，其重访周期都可以稳定在 6 天，包括 TRE 等多个公司、机构都发布了基于 Sentinel-1 的全国土地形变图。
据说，荷兰水务局有一位官员（这位官员具体是谁对本文不重要，故作者没有考证）以前曾在 SkyGeo 做了多年的 InSAR 工程师，看到了免费的 Sentinel-1 数据所蕴含的巨大潜力，认为既然 Sentinel-1 用的是纳税人的钱，那么基于 Sentinel-1 的 InSAR 监测也应该是一项公共服务，遂促成了这个项目。该项目计划在完成后，将所有 InSAR 数据公开，供所有人免费下载使用，秉承和发扬“哨兵一号精神”。嗯，很好，这很欧洲。
招标 各位小伙伴可能觉得，「水务局是个什么机构？做全国土地沉降图？为什么轮到他们？」。其实，在荷兰，一切和「水利」、「水务」沾边的机构都是荷兰最重要的职能部门。做为著名的「海平面以下的国家」和「风车之国」，水利是荷兰的立国之本。如何兴修水利、保证水资源的充分供应、保障生命财产安全免受水灾侵害等，都是水利局的重要任务。荷兰的很多关于国计民生的重大决策，多多少少都与水务相关。因此，荷兰水务局是荷兰最重要的政府职能部门之一。
荷兰水务局的招标信息发布后，引起了世界各地的 InSAR 公司的广泛关注。据说，包括某特别著名的意大利公司、比较著名的加拿大公司、不太著名的几个荷兰公司都参与了投标。而代尔夫特理工大学教授、InSAR 行业的权威学者和奠基人之一的 Ramon Hanssen 所创立的 SkyGeo 公司，做为荷兰最老牌、实力最雄厚的 InSAR 公司，对此项目自然是志在必得。毕竟，对于别的公司来说，申请这个标可能也就是重在参与，可 SkyGeo 如果拿不到这个项目，就有些砸自己牌子的意味了，那简直是没法儿在这个圈子里再混下去了。其实在此之前，SkyGeo 已经和荷兰测量协会（NCG ，Netherlands Geodetic Commission）、代尔夫特理工大学等单位在 2018 年发布过一个「荷兰全国土地沉降图 1.0」了，不过那个版本粗糙一些，最后统一重采样到了 4km*4km 的低分辨率网格上，处理的数据量也少些。我个人感觉，那个版本主要是学术研究为主，另外也有少许宣传的成分，结果也并没有经过严格的质量评估（QC，Quality Control）。相比之下，荷兰水务局的要求就非常严格了，甚至到了苛刻的地步。鉴于发起此项目的是 SkyGeo 前员工、InSAR 专家，所以这个招标不但对最终计算的形变和高程结果的精度评定都做出了详细的量化要求，还对许多中间步骤（例如配准、解缠、地理编码等）都做出了相应的精度评定要求，甚至连如何选点、如何构网等都事无巨细地给出了要求。可以说，项目中的几乎每一个步骤，水务局都要求乙方给出详尽的科学依据、最优策略和精度评定。
鉴于招标要求之严苛，连一向极少涉及公司具体业务的 Ramon 也是如临大敌，亲自下场指导标书的撰写工作，尤其是技术细节部分，反复地斟酌、修改。好在公司做了充足的准备，最终也凭借主场优势，有惊无险地拿到了这个项目。
诞生 在经历了近一年的准备、将近 30 个版本的迭代和若干个不眠夜（是的，不要以为荷兰就不加班）的攻关之后，荷兰全国 InSAR 沉降图 bodemdalingskaart（荷兰语，直译为 subsidence map）在2020年9月上线1（服务器在欧洲，如果访问时卡顿请自行优化线路）。此项目最终处理了荷兰境内的 6 轨 Sentinel-1 数据，监测时间跨度近 6 年，覆盖面积达 41526 平方公里，最终给出了近 2 亿个测量点数据，平均点密度达到每平方公里 4765 个。与荷兰境内 131 个 GNSS 数据比对验证，64.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Iceye 的干涉影像：小型 SAR 卫星的里程碑？</title>
      <link>https://blog.yuxiaoq.in/posts/2020-05-10-iceye-interferometry/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.yuxiaoq.in/posts/2020-05-10-iceye-interferometry/</guid>
      <description>重磅：Iceye 突然发布干涉影像产品 在关注合成孔径雷达（SAR）和干涉合成孔径雷达（InSAR）的业界人士和研究者眼里，最近的一则重磅新闻就是芬兰的初创小雷达卫星公司 Iceye 毫无征兆地发布了一则新闻，展示了他们的最新产品：两幅干涉图。
之所以说毫无征兆，是因为 Iceye 从 2018 年成立至今，并没有宣传过他们的 SAR 影像成品可以用来做干涉（InSAR）。对于一直关注 SAR 商业小卫星的人们来说，InSAR 是 SAR 的一个极其重要的应用分支，如果不能做干涉，那么相当于扔掉了 SAR 影像中 50% 的数据信息。所以，SAR 小卫星是否可以做干涉，一直是大家比较关注的。在 5 月之前，Iceye 似乎从来没有提起过他们的卫星有关干涉的能力或计划，而所有的宣传（Public Relations, PR）也都主要放在了变化检测（例如农业用地变化、非法船只监控）和高分辨率（可以达到惊人的 25cm 的分辨率）上面。
 Iceye 发布的农田随时间变化的 SAR 影像图。来源：Iceye 官网
   Iceye 官网上所发布的用于做非法船只检测的一个互动界面。来源：Iceye 官网
  而在 5 月 6 日，Iceye 却突然在官网上发布了两张干涉图的样片。两张干涉图都是 18 天的重访周期，一张是在南非开普敦，用的是条带（stripmap） 模式，分辨率应该是 3 m；另外一张是在澳大利亚西北的 Point Samson，用的是聚焦（spotlight）模式，其分辨率是 1m 左右 。发布的这两张图，除了说明 18 天的重访周期以外，并没有透露其它数据细节，也没有提供样例数据供大家下载。
 Finnish New Space leader ICEYE is the first in the world to demonstrate interferometric capabilities from synthetic-aperture radar (SAR) satellites under 100kg (220 pounds) in mass.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
